#《Thriller》编舞与动作捕捉解决方案

## 前言
很早之前就想做Kinect开发，再加上最近正好学了下\<Thriller\>里的编舞，不如就把两者结合在一起吧，于是就有了这么一段动画。

## 效果演示
<img src="show.gif">

## 制作过程
### 环境配置
* 硬件：Kinect for XBox360 + 适配器 (=Kinect for Windows)
* 软件：iPi Recorder(视频录制), iPi Studio(视频处理), Maya(后期渲染)
### 过程
#### 视频录制
<img src="00.jpg">

<img src="01.jpg">

（上图中大图为深度信息，右上侧小图为RGB信息）

首先要确定背景，这时要求人物不出现在镜头范围内，这是为了后期把背景从视频中移除从而只剩下人物。
值得注意的是，移除背景用到了深度信息，这也就是普通的镜头不适用的原因，而Kinect有一个红外镜头可以获得深度信息。

#### 视频处理
<img src="02.jpg">

<img src="03.jpg">

刚开始人物要摆个“T”字pose，然后剩下的就交给iPi Studio自动处理啦。

上图中最左侧的是深度信息，中间是人物模型，最右侧是RGB信息，要做的事情就是将左侧两个合在一起。

处理完之后，把它导出成fbx格式，就可以放在Maya里使用了。

#### 动作迁移
接下来要做的是把刚刚提取出的人物的动作迁移到僵尸的模型上。
这里用到了Maya的Human IK功能，指定对应的骨骼之后，就可以把一个角色的动作放在另一个角色上。
<img src="04.jpg">

上图中绿色的就是“我”，粉色的就是僵尸的模型。

iPi的两款软件功能是比较专一的，简单易上手，但是Maya作为一个专业级软件，起初学起来还是很绝望的，毕竟功能太多太复杂了。后来发现，其实只学其中的一小部分就能完成这个动画，还是蛮简单的。
最后就是批量渲染，得到视频。

## 结语
有了强大的硬件和软件支持，自己在家里也能完成动作捕捉，其中涉及到的深度信息捕捉，动作提取，渲染等等都有很好的解决方案，这也使得整个过程中最费时间的一个环节是等顺丰快递送Kinect的适配器。

每个环节都有很多不足，Kinect一代捕捉的视频分辨率距2K都差很远，并且频率只有30Hz，有些快速的动作就难以精确捕捉。单Kinect捕捉会在转身时出现问题，信息不够完善。iPi系列的软件虽然是神器，但是在提取动作时也有很多错误需要手动修正。使用Maya不熟练，在渲染时踩了很多坑。

最后，能做出这样的效果还是比较令人满意的，能把自己的僵尸舞做成作品也算是对\<Thriller\>的致敬。

2018-03-02 10:01 于高铁G279

整理并发表于2018-03-05